<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.1" xml:lang="hu"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">    
    <info>
        <title>Bátfai Samu</title>
        <subtitle>Egy testetlen fejlődési robotikus ágens</subtitle>
        <titleabbrev>SAMU</titleabbrev>
        <author>
            <personname>
                <honorific>Dr.</honorific>
                <surname>Bátfai</surname>
                <firstname>Norbert</firstname>        
            </personname>    
            <affiliation>
                <shortaffil>E. adjunktus, DEIK.</shortaffil>
                <jobtitle>Egyetemi adjunktus</jobtitle>
                <orgname>Debreceni Egyetem, Informatikai Kar</orgname>
                <orgdiv>Információtechnológiai Tanszék</orgdiv>
                <address>
                    <email>batfai.norbert@inf.unideb.hu</email>
                    <email>nbatfai@gmail.com</email>
                </address>
            </affiliation>
            <address>
                <street>Kassai út 26.</street>
                <city>Debrecen</city>
                <postcode>4028</postcode>
                <country>Magyarország</country>
                <email>batfai.norbert@inf.unideb.hu</email>
                <otheraddr>
                    <link xlink:href="http://www.inf.unideb.hu/~nbatfai">http://www.inf.unideb.hu/~nbatfai</link>
                </otheraddr>
            </address>
        </author>
        <edition>SAMU SRS, v. Nahshon.0.0.1</edition>
        <pubdate>2015</pubdate>
        <copyright>
            <year>2015</year>
            <holder>Dr. Bátfai Norbert</holder>
        </copyright>
        <legalnotice>
            <para>Samu Bátfai (Nahshon) Software Requirements Specification
            </para>
            <para>                
                Copyright (C) 2014, Norbert Bátfai. Ph.D., batfai.norbert@inf.unideb.hu
            </para>
            <para>
                This program is free software: you can redistribute it and/or modify
                it under the terms of the GNU General Public License as published by
                the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
                (at your option) any later version.
            </para>
            <para>
                This program is distributed in the hope that it will be useful,
                but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
                MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
                GNU General Public License for more details.
            </para>
            <para>
                You should have received a copy of the GNU General Public License
                along with this program.  If not, see 
                <link xlink:href="http://www.gnu.org/licenses/">http://www.gnu.org/licenses/</link>.
            </para>
            <para>
                Ez a program szabad szoftver; terjeszthető illetve módosítható a 
                Free Software Foundation által kiadott GNU General Public License
                dokumentumában leírtak; akár a licenc 3-as, akár (tetszőleges) későbbi 
                változata szerint.
            </para>
            <para>
                Ez a program abban a reményben kerül közreadásra, hogy hasznos lesz, 
                de minden egyéb GARANCIA NÉLKÜL, az ELADHATÓSÁGRA vagy VALAMELY CÉLRA 
                VALÓ ALKALMAZHATÓSÁGRA való származtatott garanciát is beleértve. 
                További részleteket a GNU General Public License tartalmaz.
            </para>
            <para>
                A felhasználónak a programmal együtt meg kell kapnia a GNU General 
                Public License egy példányát; ha mégsem kapta meg, akkor
                tekintse meg a
                <link xlink:href="http://www.gnu.org/licenses/">http://www.gnu.org/licenses/</link>
                oldalon.
            </para>
            <para>
                <link xlink:href="http://gnu.hu/gplv3.html">http://gnu.hu/gplv3.html</link>                
            </para>
        </legalnotice>            
        <revhistory>
            <revision>
                <revnumber>Nahshon.0.0.1</revnumber>
                <date>2015-11-28</date>
                <revremark>Initial document release for comment.</revremark>
            </revision>
        </revhistory>
    </info>   
    <xi:include href="samu-glssry-SRS-hu.xml">
        <xi:fallback>
            <para>
                <emphasis>XInclude: samu-glssry-SRS-hu.xml file not found</emphasis>
            </para>
        </xi:fallback>
    </xi:include>             
    <chapter>
        <info>
            <title>Bevezetés</title>
            <keywordset>
                <keyword>Developmental Robotics</keyword>
                <keyword>developmental robotic</keyword>
                <keyword>Samu</keyword>
                <keyword>Deep Q-learning</keyword>
            </keywordset>
        </info>
        <section>
            <title>Bátfai Samu</title>
            <para>
                Samu egy kutatási kezdeményezés egy olyan testetlen fejlődési robotikus (developmental robotic) ágens
                létrehozására, amely az emberrel összemérhető képességű csevegő robotok létrehozásának alapjául szolgálhat. 
            </para>
            <para>
                Az aktuális kutatási eredményeket a <citation>SAMU</citation> kézirat mutatja be.
            </para>
            <para>
                A családnév szerepeltetése Samu fejlődési robotikus jellegének ad hangsúlyt, mivel elsősorban családi
                körben lesz nevelendő! 
            </para>
            <para>
                A jelen pillanatig számos eldobható prototípust fejlesztettünk Samu teszteléséhez, ezek a következők:
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>
                            Samu, <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/samu">https://github.com/nbatfai/samu</link>
                        </para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>
                            Isaac, <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/isaac">https://github.com/nbatfai/isaac</link>
                        </para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>
                            Jacob, <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/jacob">https://github.com/nbatfai/jacob</link>
                        </para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>
                            Judah, <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/judah">https://github.com/nbatfai/judah</link>
                        </para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>
                            Super-Judah, <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/super-judah">https://github.com/nbatfai/super-judah</link>
                        </para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>
                            Hezron, <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/hezron">https://github.com/nbatfai/hezron</link>
                        </para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>
                            Ram, <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/ram">https://github.com/nbatfai/ram</link>
                        </para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>
                            Amminadab, <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/samu">https://github.com/nbatfai/amminadab</link>
                        </para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>
                            Nahshon, <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/nahshon">https://github.com/nbatfai/nahshon</link>
                        </para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>
                            Salmon, <link xlink:href="https://github.com/nbatfai">https://github.com/nbatfai/</link>
                        </para>
                    </listitem>                
                </itemizedlist>
            </para>
        </section>
        <section>
            <title>A fejlesztendő rendszer áttekintő leírása</title>
            <para>
                Samu szoftvere alapvetően egy csevegőprogram, amely lehetőséget ad különböző gépi tanulásos
                algoritmusok kipróbálására, tsztelésére, fejlesztésére. Samu szülei (gondozói) az a szűk családi kör, 
                amelyben a robot fejlesztése
                történik. A gondozók tipikusan a konzolon keresztül érintkeznek a programmal. Az egyéb felhasználók
                hálózaton keresztül tudnak a csevegésbe bekapcsolódni. Fontos további szempont hogy adott Samu ágensek 
                tudásukat képesek legyenek egymással hálózaton keresztül megosztani, azaz kvázi egymást tanítani. Illetve 
                Samu tudjon magában is beszélni. Samu programja legyen képes állandóan futni, ha nincs sem kozolos, sem hálózati 
                aktivitás akkor megfelelő korpuszok olvasásával tanítsa magát, illetve önmagával folytasson dialógust!
                További fontos aspektus, hogy Samu egyben egy kutatási projekt is, ennek megfelelően a kapcsolódó kutatásokat
                is támogatnia kell a fejlesztendő rendszernek.
            </para>
        </section>
    </chapter>        
    <chapter>
        <info>
            <title>Samu szoftverkövetelményei</title>
            <keywordset>
                <keyword></keyword>
            </keywordset>
        </info>
        <section>
            <title>Samu áttekintése</title>   
            <para>        
                Az előző fejezet rövid szöveges áttekintő leírása alapján elkészítünk egy az UML komponens
                diagramok jelöléseit használó magyarázó ábrát. 
            </para>                                                       
        </section>         
        
        <section>
            <title>Követelmények</title>   
            <para> 
                A szokásos funkcionális és nem funkcionális követelményeken túl Samu esetén meg kell
                fogalmaznunk fontos szakterületi követelményeket is, hiszen a fejlesztés mögött a 
                mély Q-tanulás alkalmazása és kutatása áll. A szakterületi követelmények után
                a tervezési folyamatot a rendszerkövetelmények áttekintésével segítjük.
            </para>
            <section>
                <title>Funkcionális követelmények</title>   
                <para> 
                    Samu alapvető működésével kapcsolatban az alábbi alapvető követelményeket fektetjük le.
                </para>            
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>
                            A Samut családi körben elérő gondozók (logikailag) külön csatornákat tudjanak
                            használni, hogy Samu meg tudja különböztetni őket. A családi kör kitüntetett 
                            gondozójától Samu fenntartások nélkül tanuljon, azaz korlátlan bizalommal legyen
                            a szülő felé, tehát a szülői bemenetet tekintse igaznak. Legalábbis fiatal korában, 
                            ahogyan a humán gyerekekre is ez igaz.  
                        </para>
                    </listitem>  
                    <listitem>
                        <para>
                            A Samut felkereső internetes csevegőktől Samu ne, vagy csak nagyon korlátozott 
                            mértékben tanuljon.
                        </para>
                    </listitem>                      
                    <listitem>
                        <para>
                            A szülő által megadott más kitüntetett Samu programoktól tanulhasson olyan
                            tulajdonságokkal mintha a gondozóktól tanulna.                            
                        </para>
                    </listitem>                                          
                    <listitem>
                        <para>
                            Samu programja soha ne álljon le, ha mégis, akkor mentse el állapotát (ez a lementett
                            állapot Samu lelke, maga a futó Samu folyamat a teste) és legközelebb ebből
                            az elmentett állapotból induljon el.
                        </para>
                    </listitem>  
                    <listitem>
                        <para>
                            TODO                            
                        </para>
                    </listitem>                        
                </itemizedlist>                
            </section>            
            <section>
                <title>Nem funkcionális követelmények</title>   
                <para>
                    Samuval mint a fejlesztendő rendszerrel általában az alábbi alapvető követelményeket fektetjük le.
                </para>        
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>
                            Samu programja támogassa a különböző gépi tanulásos algoritmusok kipróbálhatóságát.
                        </para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>
                            A különböző algoritmusokkal való kutatást/tesztelést egyfajta külső vezérlésnek tekinthetjük.
                            Ez például akkor szembetűnő, ha összehasonlítjuk a prototípusok terminálon vagy hálózaton jött
                            bemeneteinek feldolgozását az ezek hiányában beinduló korpuszok olvasásával. Mivel az előbbi 
                            kettő a Samu osztályban van implementálva, utóbbi a main függvényben. E külső vezérlés mellé, vagy
                            méginkább e helyett vezessnk be egyfajta belső vezérlést, ahol Samu dönti el, hogy éppen
                            mit csináljon.  
                        </para>
                    </listitem>                                
                    <listitem>
                        <para>
                            Samu minden kommunikációt mint korpuszokat mentsen le.
                        </para>
                    </listitem>                                    
                    <listitem>
                        <para>
                            Samu egyszerre egy beszélgetést tudjon folytatni (szemben azzal a távolabbi céllal, amikor a 
                            beszélgetéseket processzeknek feleltetjük meg és Samu egyfajta olyan operációs rendszer jellegű
                            alakot öltsön, aki időosztással tud több beszélgetést szimultán kezelni.)
                        </para>
                    </listitem>                                
                    <listitem>
                        <para>
                            Samu legyen open source alapú, lehetőleg GNU GPL v3. A dokumentálás nyelve DocBook XML 5.1 szabvány.
                        </para>
                    </listitem>                                                    
                    <listitem>
                        <para>
                            Samu tanító korpuszai legyenek open source alapú korpuszok.
                        </para>
                    </listitem>                                                                        
                </itemizedlist>                                                                  
            </section>   
            <section>
                <title>Szakterületi követelmények</title>   
                <para> 
                    A Samu tanulásában alapvető Q-tanuláshoz szükséges a megerősítéses tanulás alapjának, azaz a 
                    jutalomnak és a büntetésnek a biztosítása. Ezt Samu a <citation>SAMU</citation> kéziratban
                    bemutatott módon valósítja meg, ezt foglalja össze a következő, az UML aktivitás diagramjainak jelöléseit
                    használó ábra. 
                </para>            
            </section>
            <section>
                <title>Felhasználói követelmények</title>   
                <para> 
                    TODO
                </para>            
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>
                            A csevegő felhasználók Samuból a szokásos csevegő programok megszokott felületét lássák.  
                        </para>
                    </listitem>                      
                    <listitem>
                        <para>
                            A csevegőknek legyen lehetőségük hitelesíteni magukat és így az azonosított
                            felhasználók egyrészt nagyobb hatást tudjanak gyakorolni Samu tanulási folyamataira, 
                            másrészt róluk Samu legyen képes információkat tárolni, így emlékezni rájuk. 
                        </para>
                    </listitem>                                          
                    <listitem>
                        <para>
                            A Samut családi körben elérő gondozók meg tudják szakítani Samu tanulását 
                            vagy hálózati kommunikációját, tehát élvezzen prioritást a terminálon keresztüli
                            elérés.  
                        </para>
                    </listitem>  
                </itemizedlist>
            </section>   
            <section>
                <title>Rendszerkövetelmények</title>   
                <para> 
                    TODO
                </para>            
                <section>
                    <title>Használati esetek</title>   
                    <para> 
                        TODO
                        <figure>
                            <title>Samu használati esetei</title>
                            <mediaobject>
                                <imageobject>
                                    <imagedata fileref="img/uc1.png" scale="55" />
                                </imageobject>
                                <textobject>
                                    <phrase>Samu használati esetei.</phrase>
                                </textobject>
                            </mediaobject>
                        </figure>                            
                    </para>            
                    <para> 
                        TODO
                        <figure>
                            <title>A beszélgetés és a tanulás kapcsolata</title>
                            <mediaobject>
                                <imageobject>
                                    <imagedata fileref="img/uc2.png" scale="55" />
                                </imageobject>
                                <textobject>
                                    <phrase>A beszélgetés és a tanulás kapcsolata.</phrase>
                                </textobject>
                            </mediaobject>
                        </figure>                            
                    </para>            
                    <para> 
                        TODO
                        <figure>
                            <title>A tanulás</title>
                            <mediaobject>
                                <imageobject>
                                    <imagedata fileref="img/uc3.png" scale="55" />
                                </imageobject>
                                <textobject>
                                    <phrase>A tanulás.</phrase>
                                </textobject>
                            </mediaobject>
                        </figure>                            
                    </para>            
                </section>
            </section>   
            <section>
                <title>Interfészek</title>   
                <para>
                    TODO 
                </para>        
                <para>
                    Samu lelke sima szöveges állomány legyen, bz2-vel tömörítve.  
                </para>        
            </section>                        
        </section>                
        <section>
            <title>Összefoglalás</title>   
            <para> 
                TODO
            </para>
        </section>        
    </chapter>
    <chapter>
        <info>
            <title>Rendszermodellek</title>
            <keywordset>
                <keyword></keyword>
            </keywordset>
        </info>
        <section>
            <title></title>
            <para>
            </para>
        </section>
    </chapter>    
    <chapter>
        <info>
            <title>Rendszer-evolúció</title>
            <keywordset>
                <keyword></keyword>
            </keywordset>
        </info>
        <section>
            <title></title>
            <para>
            </para>
        </section>
    </chapter>    
    <bibliography>
        <title>Irodalomjegyzék</title>
        <bibliodiv>
            <title>Kutatási cikkek</title>
            <biblioentry>
                <abbrev>SAMU</abbrev>
                <authorgroup>
                    <author>
                        <personname>
                            <surname>Bátfai</surname>
                            <firstname>Norbert</firstname>        
                        </personname>    
                    </author>
                </authorgroup>
                <title>A disembodied developmental robotic agent called Samu Bátfai</title>
                <publisher>
                    <publishername>
                        <link xlink:href="http://arxiv.org/abs/1511.02889">http://arxiv.org/abs/1511.02889</link>
                    </publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2015</pubdate>
            </biblioentry> 
            <biblioentry>
                <abbrev>COP</abbrev>
                <authorgroup>
                    <author>
                        <personname>
                            <surname>Bátfai</surname>
                            <firstname>Norbert</firstname>        
                        </personname>    
                    </author>
                </authorgroup>
                <title>Conscious Machines and Consciousness Oriented Programming</title>
                <publisher>
                    <publishername>
                        <link xlink:href="http://arxiv.org/abs/1108.2865">http://arxiv.org/abs/1108.2865</link>
                    </publishername>
                </publisher>
                <pubdate>2011</pubdate>
            </biblioentry>                        
        </bibliodiv>
    </bibliography>    
</book>